\begin{problem}[习题4.4]
在原点附近求下述方程
\[
x^3y''+x(1-x)y'-2y=0
\]
的渐近解.
\end{problem}

\begin{solution}
将原方程式化为如下形式
\begin{equation}
y''+x^{-2}\bigg(1-x\bigg)y'-2x^{-3}y=0\label{eq:4.4.01}
\end{equation}
该方程在$x=0$有非正则奇点. 因此在$x=0$处可能存在正则解. 由主项平均法可设
\[
y\sim e^{s(x)},\qquad s(x)\sim x^{-b}\,(b\geq0)
\]
代入式(\ref{eq:4.4.01})得
\[
\underset{O(x^{-b-2})}{s''(x)}+\underset{O(x^{-2b-2})}{s'^{2}(x)}+\underset{O(x^{-b-3})}{p(x)s'(x)}+\underset{O(x^{-3})}{q(x)}=0
\]
下面分情况讨论
\begin{itemize}
\item 若 $b=0$, 则三,四项平衡, 此时$s'(x)=-q(x)/p(x)=\frac{2}{x(1-x)}$.因此可得
\[
s(x)=2\ln\frac{x}{1-x}\:\Longrightarrow\: y_{1}\approx\frac{x^{2}}{(1-x)^{2}}
\]

\item 若$0<b<1$, 则第三项为主项, 此时$s'(x)=0$. 因此可得
\[
s(x)=\mathrm{const}\;\nLeftrightarrow\; s(x)\sim x^{-b}\,(b\geq0)
\]

\item 若$b=1$, 则二,三项平衡, 此时$s'(x)=-p(x)=\frac{1}{x}-\frac{1}{x^{2}}$. 因此可得
\[
s(x)\sim\frac{1}{x}+\ln x\:\Longrightarrow\: y_{1}\approx x\mathrm{e}^{1/x}
\]

\item 若$b>1$,则第二项为主项, 此时$s'(x)=0$, 同第e二种情况.
\end{itemize}
综上所述, 只有在$b=0$和$b=1$两种情况存在渐近解
\[
y\approx\begin{cases}
x^{2}/(1-x)^{2}, & b=0\\
x\exp(1/x), & b=1
\end{cases}
\]
\end{solution} 
